# 定義

## 確率（probability）とは
ある事象が起こる頻度を0から1の値で表した数値を確率と呼ぶ。事象とは[標本点](sample.md)の集合を指し、即ち[標本空間](sample.md)$`Ω`$のベキ集合の部分集合（事象族と呼ぶ）である$`A \subset 2^Ω`$の元$`a \in A`$のことである。事象に対し[集合演算](algebra_of_sets.md)をした結果も事象であり確率が定義される。ある事象に対して確率を得る操作（写像）は確率測度として定義する

推計統計とベイズ統計では、何を確率と考えるかの流儀が異なる

- 頻度確率：推計統計における確率の考え方。任意標本点が確率的に決まる（選ばれる）と考える。
- ベイズ確率：ベイズ統計における確率の考え方。母数（確率分布を決めるパラメータ）が確率的に決まると考える。確率は主観的な値を出発点に観測事実によって更新されて決まっていくと考え、ある観測事実を反映する前の確率を「事前確率」反映後の確率を「事後確率」と呼ぶ。

## 確率を計算する手段としての[確率変数](random_variable.md)

### 推計統計における確率変数
無作為に標本$`w_1,w_2,\dots,w_N \in Ω`$を得た時、関心がある事象$`a \in A`$にその標本点が含まれるか？（$`w_k \in a`$かどうか？）の確からしさを「確率」として定義する。

- その計算の為に、無作為に$`w_k`$を選んだ時に$`w_k \in a`$である頻度（確率）を表すものと意味付けした写像$`P_0(a) \in [0,1]`$を考え、これを確率測度と呼ぶ（つまり確率の値を確定的に求める手段を定義する。この写像により確率を計算できると看做す）
- この確率測度（確率分布とも呼ぶ）が定義された範囲中を定義域とする変数を「値としての確率変数」と呼ぶ。
- さらに「写像としての確率変数」を導入すると、確率測度はより扱いやすい確率測度へ変わる。即ち、写像としての確率変数によって得られる「関心のある事象の像」$`B=X(a) \in \mathcal{B}(\R^n)`$を用いた確率計算$`P_X(B) \in [0,1]`$によって、「関心のある事象」の確率計算ができる。

---
# 記法

## 確率を表記する記号

- 確率を表記するにあたっては、Pr()もしくはP()もしくはp()という写像のような記法を用い、ある[確率変数](random_variable.md)$`X`$の確率分布を表したり、確率変数$`X`$が事象$`B`$である確率を表したり、確率変数$`X`$の根元事象$`B`$の確率あるいは確率密度を表したりする。
- 意味が多重に定義されており、種類の異なる引数をとる為、いわゆる写像ではない。
- このPr()もしくはP()もしくはp()という表記法は、個別の写像毎に異なる記号を使用せず同じ記載を使いまわす。
    - 通常の写像であれば、異なる写像はf(x),g(x)のように異なる記号を割り当てる
- これらの記法は、記載者によって表記ゆれが存在し、その意味は文脈によって推察が必要になることが多く、時に混乱を生むことがある。下記に代表的な記法を示すが、これと異なる表記を用いる場合も多いことに注意が必要である

## 推計統計における表記

### 1つの確率変数に対する確率
以下の表記例では、確率空間`(\R^n,\mathcal{B}(\R^n),P_X)`上の（値としての）確率変数を$`X`$とし任意標本点を表すものとする。

#### 任意標本点$`X`$が事象$`B`$を満たす確率：$`Pr(X \in B)`$
[確率変数](random_variable.md)Xによって定まる事象$`B \in \mathcal{B}(\R^n)`$の確率値を$`Pr(X \in B) \equiv P_X(B) = P_0(\{w|X(w) \in B\}) \in [0,1]`$と定義する。

- 他の表記：$`P(X \in B),p(X \in B),P_X(B),p_X(B)`$
- 略記：$`P(B)`$
    - 確率変数を省略表記する場合、()の中には事象が入り、それらは大文字（AやB等）で書かれることが多い。合わせて大文字のP()が使われる場合が多い。

#### 任意標本点$`X`$が実現値$`x`$となる確率質量あるいは確率密度：$`Pr(X=x)`$

- 離散型の確率変数である場合
    - 実現値に対し確率値が定義でき、$`x \in \R^n`$が得られる確率質量を$`Pr(X=x)\equiv P_X([x]) \in [0,1]`$と表記する。
- 連続型の確率変数である場合
    - 実現値に対し確率密度が定義でき、$`x \in \R^n`$周りの確率密度を$`Pr(X=x)\equiv lim_{dx \rightarrow 0}(P_X([x,x+dx])/dx)`$と表記する。

- 他の表記：$`P(X=x),p(X=x),P_X(x)`$
- 略記：$`p(x)`$
    - 確率変数を省略表記する場合、()の中には実現値（観測値）が入り、それらは小文字（xやy等）で書かれることが多い。合わせて小文字のp()が使われる場合が多い。

#### 任意標本点$`X`$の確率分布：$`Pr(X)`$
確率変数$`X`$の確率分布を$`Pr(X) \equiv P_X`$と表記する。

- 他の表記：$`P(X)`$
    - ()の中には確率変数が入り、それらは大文字（XやY等）で書かれることが多い。大文字のP()が使われる場合が多い。

#### 任意標本点$`X`$のモデル化確率分布：$`Pr(X;\theta)`$
確率分布がパラメータ$`\theta`$で決まるとき、確率変数$`X`$の確率分布を$`Pr(X;\theta)`$と表記する。この写像に推定されたパラメータ$`\hat{\theta}`$を代入した場合は推定確率分布$`Pr(X|\hat{\theta})=\hat{P}_X`$が得られる。

- 他の表記：$`Pr(X;\theta),P(X;\theta),P_X(\theta),P_{model}(X;\theta)`$

### 2つの確率変数に対する確率
以下の表記例では、確率空間$`(\R^n,\mathcal{B}(\R^n),P_X)`$上の（値としての）確率変数を$`X_1`$,$`X_2`$とし任意標本点を表すものとする。

#### 同時確率

- 任意標本点が事象に含まれる同時確率
    - $`Pr(X_1 \in B_1,X_2 \in B_2)=P_{X_1,X_2}(B_1,B_2)`$
- 任意標本点が実現値となる同時確率（質量もしくは密度）
    - 離散確率変数の場合（同時確率質量）
        - $`Pr(X_1 = x_1,X_2 = x_2)=P_{X_1,X_2}(\{x_1\},\{x_2\})`$
    - 連続確率変数の場合（同時確率密度）
        - $`Pr(X_1 = x_1,X_2 = x_2)=P_{X_1,X_2}([x_1,x_1+dx_1],[x_2,x_2+dx_2])/(dx_1dx_2)`$
- 任意標本点の同時確率分布
    - $`Pr(X_1,X_2)`$

#### 周辺確率
$`X_2`$に関する$`X_1`$の周辺確率のみを記載する

- 任意標本点が事象に含まれる周辺確率
    - 同時確率（質量もしくは密度）における一方の変数を積分することで得る
        - $`Pr(X_1 \in B_1)=\int_{\forall x_2} Pr(X_1 \in B_1,X_2=x_2)dx`$
    - 下記のように書いてもよい
        - $`P_{X_1 }(B_1)`$
- 任意標本点が実現値となる周辺確率（質量もしくは密度）
    - 同時確率（質量もしくは密度）における一方の変数を積分することで得る
        - $`Pr(X_1=x_1)=\int_{\forall x_2} Pr(X_1=x_1,X_2=x_2)dx`$
- 任意標本点の周辺確率分布
    - 同時確率分布における一方の変数を積分することで得る
        - $`Pr(X_1)=\int_{\forall x_2} Pr(X_1,X_2=x_2)dx`$

#### 条件付き確率
$`X_2`$を条件とした$`X_1`$の条件付き確率のみを記載する

- 条件$`X_2`$を事象$`B_2`$で指定した場合
    - 任意標本点$`X_1`$が事象$`B_1`$に含まれる条件付き確率
        - $`Pr(X_1 \in B_1 | X_2 \in B_2) \equiv Pr(X_1 \in B_1,X_2 \in B_2)/Pr(X_2 \in B_2)`$
        - 下記のように書いてもよい
            - $`P_{X_1 ,X_2 }(B_1 |B_2) \equiv P_{X_1,X_2}(B_1,B_2)/P_{X_2}(B_2)`$
    - 任意標本点$`X_1`$が実現値$`x_1`$となる条件付き確率（質量もしくは密度）
        - $`Pr(X_1 = x_1 | X_2 \in B_2) \equiv Pr(X_1 = x_1,X_2 \in B_2)/Pr(X_2 \in B_2)`$
        - $`x_1`$で積分した場合1になり、確率質量関数もしくは確率密度関数になる
            - $`f_{X_1|X_2 \in B_2}(x_1)=Pr(X_1 = x_1 | X_2 \in B_2)`$
    - 任意標本点$`X_1`$の条件付き確率分布
        - $`Pr(X_1 | X_2 \in B_2) \equiv Pr(X_1,X_2\in B_2)/Pr(X_2\in B_2)`$
- 条件$`X_2`$を実現値$`x_2`$（定数もしくは非確率変数）で指定した場合
    - 任意標本点$`X_1`$が事象$`B_1`$に含まれる確率質量もしくは確率密度
        - $`Pr(X_1 \in B_1 | X_2 = x_2) \equiv Pr(X_1 \in B_1,X_2 = x_2)/Pr(X_2 = x_2)`$
        - $`x_2`$で積分した場合に1となるとは限らない
    - 任意標本点$`X_1`$が実現値$`x_1`$となる条件付き確率（質量もしくは密度）
        - $`Pr(X_1 = x_1 | X_2 = x_2) \equiv Pr(X_1 = x_1,X_2 = x_2)/Pr(X_2 = x_2)`$
        - $`x_1`$で積分した場合1になり、確率質量関数もしくは確率密度関数になる
            - $`f_{X_1|X_2=x_2}(x_1;x_2)=Pr(X_1 = x_1 | X_2 = x_2)`$
    - 任意標本点$`X_1`$の条件付き確率分布
        - $`Pr(X_1 | X_2 = x_2) \equiv Pr(X_1,X_2 = x_2)/Pr(X_2 = x_2)`$
- 条件$`X_2`$を指定せず確率変数のままとする場合
    - 任意標本点$`X_1`$が事象$`B_1`$に含まれる条件付き確率（質量もしくは密度）
        - $`Pr(X_1 \in B_1| X_2)`$
    - 任意標本点$`X_1`$が実現値$`x_1`$となる条件付き確率（質量もしくは密度）
        - $`Pr(X_1 = x_1| X_2)`$
        - $`x_1`$で積分した場合1になり、確率質量関数もしくは確率密度関数になる
            - $`f_{X_1|X_2}(x_1;X_2)=Pr(X_1 = x_1 | X_2)`$
            - この確率質量関数もしくは確率密度関数は確率的に決まる関数となる

## ベイズ統計における表記

### パラメータ$`\Theta`$の事前確率あるいは事前確率密度：$`Pr(\Theta=\theta)`$
(TBD)

### パラメータ$`\Theta`$の事後確率あるいは事後確率密度：$`Pr(\Theta=\theta | X=x)`$
(TBD)

---

# 関連する概念
確率に関連する概念を列挙する。

|名前|意味|
|-|-|
|[確率変数](random_variable.md)|どのような値となるかがある確率法則によって決まる[変数](variable.md)のこと|
|[確率空間](probability_space.md)|標本空間上の可測空間に確率測度を定義した構造|
|[確率分布](probability_distribution.md)|確率空間で定義された測度（確率測度）のこと|